\documentclass{beamer}



\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{fancyvrb}

\title{JOSM Workshop}
\author{Stefan Tiran  osm@stefantiran.at}
\date{April 14th, 2023}

\usetheme{Antibes}

%\usebackgroundtemplatei{
%\includegraphics[width=\paperwidth,
%height=0.8\paperheight]{mag_map.png}
%}

\begin{document}


\begin{frame}{Agenda}
  \begin{itemize}
    \item Vorstellung des Vortragenden
    \item Methoden der Installation
    \item Kurze Einführung in das OSM--Datenmodell
    \item Kurzer Überblick über das OSM--Wiki
    \item Craftmapping
    \item Umgang mit bestehenden Relationen
    \item Datenquellen für Österreich

  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Über den Vortragenden}

  \begin{itemize}
    \item Stefan Tiran \textless \href{mailto:osm@stefantiran.at}{osm@stefantiran.at}\textgreater
    \item IT--Entwickler an der Universität Wien
    \item Linux-User (SuSE / Ubuntu) seit 2003
    \item OpenStreetMap seit August 2008
    \begin{itemize}
      \item OSM-Username: \emph{StefanTiran}
      \item Mapping-Area: Marchfeld, Graz, Südsteiermark
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Methoden der Installation}
Projekt-Website: \url{https://josm.openstreetmap.de}
\begin{itemize}
  \item OpenWebStart
  \begin{itemize}
    \item Offiziell bevorzugte Methode
    \item hat sich nicht durchgesetzt
  \end{itemize}
  \item .jar downloaden und von der Konsole starten
  \begin{itemize}
    \item Für Konsolen-Fans
    \item Benötigt zusätzliche Java-Optionen seit jdk 17
    \item Kann durch \texttt{alias} vereinfacht werden
  \end{itemize}
  \item Über den Paketmanager
  \begin{itemize}
    \item Pakete der Distributionen sind hoffnungslos veraltet
    \item Eigenes Repository für Ubuntu vorhanden
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Das OpenStreetMap--Datenmodell}

Man unterscheidet im OSM-Datenmodell zwischen folgenden Ebenen:
\begin{itemize}
  \item Elemente
  \item Semantische Bestandteile
  \item Attribute
  \item Verwandte Begriffe
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Das OpenStreetMap--Datenmodell}

Elemente sind konkrete technische Implementierungen:
\begin{itemize}
  \item \includegraphics[height=0.8em]{node}\hspace{0.2em} Punkt bzw. Knoten (Englisch: node) 
  \item \includegraphics[height=0.8em]{way} \hspace{0.2em} \includegraphics[height=0.8em]{closed_way}\hspace{0.2em} Linie (Englisch: way)
  \item \includegraphics[height=0.8em]{relation} \hspace{0.2em} Relation (English: relation) 
%  \item \includegraphics[height=0.8em]{tag} \hspace{0.2em} Attribut (English: tag) 

\end{itemize}

Quelle: \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:Elemente}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Punkt}

\begin{itemize}
  \item auch Knoten (Englisch: node)
  \item Georeferenzierter Punkt mit Längen- und Breitengrad
  \item kann Eigenschaften (Attribute) haben
  \item kann Teil eines Weges (einer Linie) sein
  \item kann Teil einer Relation sein
\end{itemize}

Quelle: \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:Node}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Linie}
\begin{itemize}
  \item auch Weg (Englisch: way)
  \item Sequenz von 2 - 2000 Punkten
  \item kann Punkte auch mehrfach enthalten
  \item kann dadurch offenen oder geschlossenen Linienzug darstellen
  \item hat eine Richtung
  \item enthält Information über Lage nur indirekt über Punkte
\end{itemize}

Quelle: \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:Way}

\end{frame}

\begin{frame}{Relation}
\begin{itemize}
  \item sortierte Liste von Datenelementen
  \item jedem Datenelement kann eine Rolle zugewiesen werden
  \item Beispiel-Typen
  \begin{itemize}
    \item Route (\texttt{type=route})
    \item Multipolygon (\texttt{type=multipolygone})
    \item Abbiegebeschränkung (\texttt{type=restriction})
   \end{itemize}
\end{itemize}
Quelle: \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:Relationen}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Semantische Elemente}
Semantische Bestandteile beschreiben die Geometrie von Objekten in der echten Welt:
\begin{itemize}
  \item \includegraphics[height=0.8em]{node}\hspace{0.2em} Punkt  
  \item \includegraphics[height=0.8em]{way} \hspace{0.2em} \includegraphics[height=0.8em]{closed_way}\hspace{0.2em} Kantenzug
  \item \includegraphics[height=0.8em]{area} \hspace{0.2em} Fläche oder Gebiet
  \item \includegraphics[height=0.8em]{relation} \hspace{0.2em} Beziehung 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Fläche}

\begin{itemize}
  \item auch Fläche, Gebiet oder ausgefülltes Polygon
  \item kein eigentständiges Element im Datenmodell
  \item Modellierung als geschlossene Linie
  \begin{itemize}
    \item entweder explizit durch \texttt{area=yes} oder implizit
  \end{itemize}
  \item Modellierung als Polygon
  \begin{itemize}
    \item Typ: Multipolygon (\texttt{type=multipolygone})
  \end{itemize}
\end{itemize}
Quelle: \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:Area}
\end{frame}


\begin{frame}{Attribut}
\begin{itemize}
  \item auch Eigenschaft (Englisch: tag)
  \item besteht aus Schlüssel und Wert
  \item Der Schlüssel bestimmt die Art der Eigenschaft
  \item Der Wert beschreibt die Eigenschaft
  \item Schlüssel / Werte sind Konvention der einzelnen Communities
  \item Je zentraler ein Gebiet, desto genormter
\end{itemize}
Quelle: \url{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:Attribut}
\end{frame}


\begin{frame}{Verwandte Begriffe}
\begin{itemize}
  \item Änderungssatz
  \item Attributvorlage
  \item Rolle
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Änderungssatz}
\begin{itemize}
  \item Englisch: Changeset
  \item Gruppe von Änderungen von einem Account zu einer bestimmten Zeit
  \item Änderungen können hinzugefügt werden, solange Änderungssatz offen ist
  \item Schließen eines Änderungssatzes: explizit oder nach inaktiver Zeit (1 Stunde)
  \item Mehrere Änderungssätze pro Account gleichzeitig möglich
  \item Maximal 50000 Änderungen pro Änderungssatz
  \item Maximal 24 Stunden offen
  \item kann kommentiert werden (Diskussion)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Änderungssatz Attribute}
Folgende Attribute werden für Änderungssätze verwendet:
\begin{itemize}
  \item \texttt{comment=*} Kommentar
  \item \texttt{created\_by=*} Editor
  \item \texttt{source=*} Quelle
  \item \texttt{imagery\_used=*} Hintergrund-Luftbilder
  \item \texttt{bot=yes} kennzeichnet Bots
  \item \texttt{review\_requested=yes} ein Review anfordern
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Attributvorlage}
\begin{itemize}
  \item Englisch: preset
  \item Editorspezifisch
  \item Ziel: Tagging einfacher und effizienter zu gestalten
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Rolle}
\begin{itemize}
  \item Englisch: role
  \item zusätzliches Textfeld
  \item beschreibt Bedeutung des Elements innterhalb einer Relation
  \item Anwendungsfall 1: \texttt{inner} und \texttt{outer} bei \texttt{type=multipolygon}
  \item Anwendungsfall 2: \texttt{from}, \texttt{to} und \texttt{via} bei \texttt{type=turn\_restriction}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Überblick über das Wiki}
\begin{itemize}
  \item Ein passendes Attribut finden:
  \begin{itemize}
    \item \href{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:Map_Features}{DE:Map Features}
    \item \href{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/DE:How_to_map_a}{DE:How to map a}
  \end{itemize}
  \item Ein Event eintragen, damit es auf der Hauptseite sichtbar wird: \url{https://osmcal.org/event/add/}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Pacman--Mentalität vs. Craftmapping}
\begin{itemize}
  \item Antipattern: OSM als Computerspiel wie Pacman betrachten
  \item Unterschiedliche Ziele
  \item Ziel OSM: Datenqualität verbessern
  \item Ziel Pacman: Alle Pillen fressen
  \item Daher: Nicht zu sehr auf Validationstools schauen
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Die wichtigsten Datenquellen für Österreich Teil 1}
\begin{itemize}
  \item Nützliche Plug-Ins:
  \begin{itemize}
	  \item opendata: Öffnen von Datenformaten, die oft im Zusammenhang mit Open Data vorkommen, insbesonders Shape-Files.
    \item austriaaddresshelper: Automatische Abfrage der Daten vom Bundesamt für Eich- und Vermessungswesen
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Die wichtigsten Datenquellen für Österreich Teil 2}
\begin{itemize}
  \item Öffnen selbst erfasster Daten
  \begin{itemize}
    \item .gpx (GPS-Tracks)
    \item .jpg (georeferenzierte Fotos)
  \end{itemize}
  \item Verwendung von Open Government Data
  \begin{itemize}
    \item In Österreich auf \url{https://www.data.gv.at/}  
    \item Meistens Shape-Files
    \item Lizenz beachten, Verhandlungen in Österreich sind am Laufen
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Linkliste}
  \begin{itemize}
    \item \url{https://overpass-turbo.eu/} 
    \item \url{https://community.openstreetmap.org/}
    \item \url{https://weeklyosm.eu/de/}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
Folien zum JOSM--Workshop auf den
\href{http://http://linuxtage.at/}{Grazer Linuxtagen} am 5. 4. 2024.
\vspace{1cm}

Folien unter \includegraphics[width=1cm]{cc-by-sa.png}.
Quelltext der Folien unter \url{https://gitlab.com/stefantiran1/josm_ws_glt24} aufrufbar.
Icons der Datenelemente erstellt von \href{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/User:Ck3d}{Ck3d}
\vspace{1cm}

Erstellt mittels \LaTeX Beamer. 
\vspace{1cm}

\href{mailto:osm@stefantiran.at}{Stefan Tiran}

\end{frame}


\end{document}


%%:foldmethod=expr
%% vim:fde=getline(v\:lnum)=~'^%%%%\ .\\+'?'>1'\:'='
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% mode: auto-fill
%%% mode: flyspell
%%% eval: (ispell-change-dictionary "de_AT")
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 

